\section{Scomposizione in serie di Fourier: esempio con funzione reale\label{sec:dft funzione reale}}

Naturalmente, quanto fatto in Sez.\vref{sec:dft primo esempio} \`e un esempio astratto.
In effetti, i suoni non sono costituiti da funzioni complesse bens\`i da
funzioni reali. Proveremo dunque ad applicare la scomposizione a una funzione
reale (vedi riga 16 di \vref{cod:dft1}) --
mantenendo per\`o complesse le funzioni usate nell'analisi.
Il codice \`e quasi identico (cambia solo la riga 16):

\begin{tiny}\label{cod:dft1}
\VerbatimInput[numbers=left, xleftmargin=2mm, frame=single, label=dft1.py, lastline=30]{\imagedir/dft1.py}
\end{tiny}

e produce il grafico di Fig.\vref{fig:dft1}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/dft1}
   \caption{Scomposizione in serie di Fourier - esempio reale\label{fig:dft1}}
\end{center}
\end{figure}

Per capire perch\'e mai l'esempio reale produca 2 immagini simmetriche attorno
alla frequenza 0 dovremo ricordare la formula di Eulero descritta
nell'appendice \ref{cap:suono} in Sez.\vref{sec: numeri complessi}, ossia che:

\begin{equation}\label{eq:cos to compl}
        cos \alpha = \frac{e^{i\alpha} + e^{-i\alpha}}{2}
\end{equation}

In sostanza, l'equazione \vref{eq:cos to compl} indica che una funzione cosinusoidale reale
produce due righe complesse, ciascuna con met\`a ampiezza, una a frequenza
positiva e l'altra a frequenza negativa. Ci\`o illustra la capacit\`a della scomposizione
in serie di Fourier di trattare anche funzioni reali
combinandole in una somma di funzioni complesse coniugate.

